機師認錯跑道 加航客機幾乎撞向四架機 險釀史上最大空難

加拿大航空一班客機去年飛抵美國三藩市國際機場時，機師認錯跑道，幾乎將飛機降落在一條有四架客機等候的滑行道，險些釀成「史上最大空難」。美國國家運輸安全委員會(NTSB)周五就意外發表調查報告，斥意外令逾千人的性命受到威脅。

加航編號759班機的空中巴士A320，去年7月7日載着140人獲准在「28右跑道」降落，機師卻試圖在「C滑行道」降落。當時「C滑行道」上有4架飛機等待起飛，空中交通管制員及時下令加航客機放棄降落重新起飛，客機第二次嘗試降落時，進入正確的跑道並安全降落。

國家運輸安全委員會的調查報告指當時情況非常驚險，報告寫道：「涉事飛機下降至離地面30米，而且在滑行道上最前排的飛機上方飛過。飛機(放棄降落)開始爬升，但已達到離地面18米的最低高度，要待飛過了滑行道上第二架飛機上方後才開始攀升。」幸好飛機上所有乘客及機組人員均安全。

報告又指加航的機組人員誤將滑行道錯認成跑道，是因為他們起飛前或準備下降期間沒有留意航行通告（NOTAM）的資料，故無留意平行跑道已經關閉。其他導致意外的因素包括，機組人員未有調整儀器降落系統（instrument landing system）的頻率作後備之用、機組人員疲勞，以及機組資源管理方面出錯等等。

NTSB副主席蘭茲伯格（Bruce Landsberg）表示：「只有幾英尺的距離，可以防止這宗可能成為史上最嚴重的航空意外。」委員會成員韋納（Earl Weener）亦指：「逾千人面對迫在眉睫的風險，他們可能受重傷或死亡。